let Div1 = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Qué país tiene la cuarta economía más grande de Latinoamérica?",
    answer: "Colombia",
    options: ["Brasil", "México", "Argentina", "Colombia"],
  },
  {
    numb: 2,
    question:
      "¿Cuál es la actividad con mayor tradición en la economía colombiana?",
    answer: "Siembra del café",
    options: [
      "Cultivo de flores",
      "Siembra del café",
      "Producción de banano",
      "Extracción de petróleo",
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Cuál es el tercer producto de exportación más importante de Colombia?",
    answer: "Café",
    options: ["Flores", "Banano", "Café", "Arroz"],
  },
  {
    numb: 4,
    question:
      "¿Cuál es uno de los sectores más sobresalientes en el Caribe colombiano?",
    answer: "Ganadería",
    options: ["Sector minero", "Sector industrial", "Turismo", "Ganadería"],
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Qué tipo de industria destaca en la economía colombiana?",
    answer: "Textil",
    options: ["Automotriz", "Química y petroquímica", "Textil", "Alimentaria"],
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Cuál es la pata coja de la economía colombiana?",
    answer: "Comercio exterior",
    options: [
      "Sector agrícola",
      "Sector ganadero",
      "Sector industrial",
      "Comercio exterior",
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Cuál es uno de los principales obstáculos en el comercio exterior de Colombia?",
    answer: "Dificultad para competir con el mercado mundial",
    options: [
      "Escasez de productos para exportar",
      "Altos impuestos",
      "Dificultad para competir con el mercado mundial",
      "Falta de acuerdos comerciales",
    ],
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Qué tratados de libre comercio ha firmado Colombia?",
    answer:
      "Con México, Mercosur, países del Triángulo Norte de Centroamérica, Estados Unidos, Canadá, Unión Europea y Japón",
    options: [
      "Con Brasil, Argentina y Chile",
      "Con Estados Unidos y Canadá",
      "Con México, Mercosur, países del Triángulo Norte de Centroamérica, Estados Unidos, Canadá, Unión Europea y Japón",
      "Con países de África y Asia",
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cuál es el principal socio comercial de Colombia?",
    answer: "Estados Unidos",
    options: ["Brasil", "China", "Estados Unidos", "México"],
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Cuál es el nombre de la moneda utilizada en Colombia?",
    answer: "Peso colombiano",
    options: ["Dólar colombiano", "Peso colombiano", "Euro", "Yen"],
  },
  {
    numb: 11,
    question:
      "¿Qué sectores industriales son importantes en la economía de Colombia?",
    answer: "Minería, textil, automotriz, química y petroquímica",
    options: [
      "Agricultura, ganadería y pesca",
      "Minería, textil, automotriz, química y petroquímica",
      "Turismo, construcción y tecnología",
      "Educación, salud y servicios públicos",
    ],
  },
  {
    numb: 12,
    question:
      "¿Cuáles son algunos de los tratados de libre comercio de Colombia?",
    answer: "México, Mercosur, Estados Unidos, Canadá, Unión Europea y Japón",
    options: [
      "China, India, Rusia, Brasil y Sudáfrica",
      "México, Mercosur, Estados Unidos, Canadá, Unión Europea y Japón",
      "Australia, Corea del Sur, Singapur, Nueva Zelanda y Tailandia",
      "Arabia Saudita, Emiratos Árabes Unidos, Kuwait, Catar y Bahréin",
    ],
  },
  {
    numb: 13,
    question:
      "¿Qué porcentaje de pobreza ha disminuido en Colombia en los últimos años?",
    answer: "30% a 18%",
    options: ["50% a 28%", "40% a 20%", "30% a 18%", "20% a 10%"],
  },
  {
    numb: 14,
    question: "¿Cuál es la moneda oficial de Colombia?",
    answer: "Peso colombiano",
    options: ["Dólar colombiano", "Peso colombiano", "Euro", "Yen"],
  },
  {
    numb: 15,
    question:
      "¿Cuáles son las organizaciones a las que Colombia pertenece para impulsar su desarrollo económico?",
    answer:
      "Organización Mundial del Comercio (OMC), CIVETS, BID, CAN, UNASUR y Alianza del Pacífico",
    options: [
      "FMI, Banco Mundial, OEA, APEC, ONU y CELAC",
      "Organización Mundial del Comercio (OMC), CIVETS, BID, CAN, UNASUR y Alianza del Pacífico",
      "OPEP, ASEAN, BRICS, G20, OTAN y OMC",
      "ONU, MERCOSUR, OMC, OEA, CELAC y ALBA",
    ],
  },
];

let Div2 = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuáles son los sectores de la economía colombiana?",
    answer: "a) Primario, secundario y terciario",
    options: [
      "a) Primario, secundario y terciario",
      "b) Comercio, servicios y agricultura",
      "c) Importación, exportación y producción",
      "d) Industria, construcción y transporte",
    ],
  },
  {
    numb: 2,
    question:
      "¿Qué porcentaje de los establecimientos económicos colombianos se dedica al comercio?",
    answer: "c) 48%",
    options: ["a) 12%", "b) 40%", "c) 48%", "d) 60%"],
  },
  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Cuál de los siguientes sectores no es considerado un sector productivo?",
    answer: "c) Sector terciario",
    options: [
      "a) Sector primario",
      "b) Sector secundario",
      "c) Sector terciario",
      "d) Sector industrial",
    ],
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Qué actividades se realizan en el sector primario?",
    answer: "a) Agricultura, ganadería, pesca y minería",
    options: [
      "a) Agricultura, ganadería, pesca y minería",
      "b) Construcción, comercio y servicios",
      "c) Transporte, manufactura y energía",
      "d) Educación, salud y turismo",
    ],
  },
  {
    numb: 5,
    question:
      "¿Cuál de las siguientes actividades no pertenece al sector primario?",
    answer: "d) Transformación de la madera en papel",
    options: [
      "a) Crianza de animales para obtener carne",
      "b) Cultivo de la tierra para obtener alimentos",
      "c) Explotación de peces y otras especies acuáticas",
      "d) Transformación de la madera en papel",
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Qué tipo de actividad se realiza en el sector secundario?",
    answer: "d) Transformación de materias primas en productos manufacturados",
    options: [
      "a) Agricultura y ganadería",
      "b) Comercio y servicios financieros",
      "c) Extracción de minerales y petróleo",
      "d) Transformación de materias primas en productos manufacturados",
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Cuál de las siguientes actividades no pertenece al sector secundario?",
    answer: "c) Generación de energía eléctrica",
    options: [
      "a) Industria manufacturera",
      "b) Construcción de edificntos",
      "c) Generación de energía eléctrica",
      "d) Explotación forestal",
    ],
  },

  {
    numb: 8,
    question: "¿Cuál es el objetivo del sector terciario?",
    answer: "c) Satisfacer necesidades operativas y comerciales",
    options: [
      "a) Obtener productos agrícolas",
      "b) Transformar materias primas en bienes de consumo",
      "c) Satisfacer necesidades operativas y comerciales",
      "d) Exportar e ingresar ingresos nacionales",
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cuál es una característica del sector primario?",
    answer: "a) Depende de factores como el clima o el suelo",
    options: [
      "a) Depende de factores como el clima o el suelo",
      "b) Realiza la producción de bienes tangibles",
      "c) Se dedica a la prestación de servicios",
      "d) Explota los recursos naturales",
    ],
  },
  {
    numb: 10,
    question:
      "¿Cuál de las siguientes actividades pertenece al sector terciario?",
    answer: "c) Comercio",
    options: ["a) Agricultura", "b) Construcción", "c) Comercio", "d) Pesca"],
  },
  {
    numb: 11,
    question: "¿Qué tipo de actividades realiza el sector secundario?",
    answer: "c) Transformación de materias primas en productos manufacturados",
    options: [
      "a) Servicios de salud y educación",
      "b) Explotación de recursos naturales",
      "c) Transformación de materias primas en productos manufacturados",
      "d) Comercio y transporte de bienes y servicios",
    ],
  },
  {
    numb: 12,
    question:
      "¿Cuál es el sector que se encarga de la extracción de minerales y petróleo?",
    answer: "a) Sector primario",
    options: [
      "a) Sector primario",
      "b) Sector secundario",
      "c) Sector terciario",
      "d) Ninguno de los anteriores",
    ],
  },
];

let Div3 = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Qué sectores existen en todos los países?",
    answer: "c) Formal e informal",
    options: [
      "a) Público y privado",
      "b) Nacional e internacional",
      "c) Formal e informal",
      "d) Rural y urbano"
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Quién administra el sector público?",
    answer: "a) El gobierno",
    options: [
      "a) El gobierno",
      "b) Las empresas privadas",
      "c) Los ciudadanos",
      "d) Las organizaciones internacionales"
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Cuál es la tarea asignada al Estado según la Constitución Nacional?",
    answer: "a) Planeación, regulación y control",
    options: [
      "a) Planeación, regulación y control",
      "b) Generación de empleo",
      "c) Protección del medio ambiente",
      "d) Promoción de la inversión extranjera"
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Qué papel desempeña el Estado en la economía colombiana actual?",
    answer: "b) Más intervencionista",
    options: [
      "a) Menos intervencionista",
      "b) Más intervencionista",
      "c) Exclusivamente regulador",
      "d) No tiene ningún papel en la economía"
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Cuál es la función del Conpes en Colombia?",
    answer: "a) Definir las políticas económicas del Estado",
    options: [
      "a) Definir las políticas económicas del Estado",
      "b) Controlar las actividades comerciales",
      "c) Administrar las reservas internacionales",
      "d) Regular el sistema financiero"
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Qué organismo es responsable de la planeación nacional en Colombia?",
    answer: "a) Planeación Nacional",
    options: [
      "a) Planeación Nacional",
      "b) Ministerio de Hacienda",
      "c) Banco de la República",
      "d) Conpes"
    ]
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Cuál es la función del Ministerio de Hacienda en Colombia?",
    answer: "a) Formular y desarrollar políticas fiscales y tributarias",
    options: [
      "a) Formular y desarrollar políticas fiscales y tributarias",
      "b) Emitir la moneda legal",
      "c) Regular el sistema financiero",
      "d) Planificar el desarrollo económico"
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Qué entidad se encarga de la emisión de la moneda en Colombia?",
    answer: "a) Banco de la República",
    options: [
      "a) Banco de la República",
      "b) Ministerio de Hacienda",
      "c) Superintendencia Bancaria",
      "d) Comisión de Cambios"
    ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cuál es el objetivo principal del Banco de la República en Colombia?",
    answer: "a) Mantener la estabilidad de la moneda",
    options: [
      "a) Mantener la estabilidad de la moneda",
      "b) Generar empleo",
      "c) Promover la exportación de productos",
      "d) Financiar proyectos de infraestructura"
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Qué tipos de empresas integran el sector privado en Colombia?",
    answer: "a) Industrial, comercial, financiero, agropecuario, minero, turístico y solidario o cooperativo",
    options: [
      "a) Industrial, comercial, financiero, agropecuario, minero, turístico y solidario o cooperativo",
      "b) Público, privado y mixto",
      "c) Grandes, medianas y pequeñas empresas",
      "d) Nacionales e internacionales"
    ]
  },
  {
    numb: 11,
    question: "¿Qué son los grupos económicos en Colombia?",
    answer: "a) Empresas que actúan en diferentes sectores de la economía bajo una matriz común",
    options: [
      "a) Empresas que actúan en diferentes sectores de la economía bajo una matriz común",
      "b) Organismos privados encargados de regular la economía",
      "c) Asociaciones de empresas con fines lucrativos",
      "d) Instituciones gubernamentales que promueven la inversión extranjera"
    ]
  },
  {
    numb: 12,
    question: "¿Cuál es el objetivo de los gremios económicos en Colombia?",
    answer: "a) Defender los intereses de sus afiliados y participar en diversos frentes socioeconómicos",
    options: [
      "a) Defender los intereses de sus afiliados y participar en diversos frentes socioeconómicos",
      "b) Regular el mercado financiero y comercial",
      "c) Controlar el sistema de impuestos y aduanas",
      "d) Coordinar la inversión extranjera en el país"
    ]
  },
  {
    numb: 13,
    question: "¿Cuál es la función de la Superintendencia de Sociedades en Colombia?",
    answer: "c) Vigilar y controlar la actividad empresarial y garantizar la seguridad jurídica en los negocios",
    options: [
      "a) Regular el mercado financiero",
      "b) Administrar las reservas internacionales",
      "c) Vigilar y controlar la actividad empresarial y garantizar la seguridad jurídica en los negocios",
      "d) Definir las políticas económicas del Estado"
    ]
  },
  {
    numb: 15,
    question: "¿Cuál es el sistema económico de Colombia?",
    answer: "c) Economía de mercado",
    options: [
      "a) Economía centralizada",
      "b) Economía mixta",
      "c) Economía de mercado",
      "d) Economía planificada"
    ]
  }

];

let Div4 = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Qué es la demografía?",
    answer: "La ciencia que estudia la población humana.",
    options: [
      "El estudio de la estructura de la Tierra.",
      "La ciencia que estudia la población humana.",
      "La investigación de los cambios climáticos.",
      "El análisis de los fenómenos económicos."
    ]
  }, {
    numb: 2,
    question: "¿Qué herramienta utiliza la demografía para realizar sus estudios?",
    answer: "La estadística.",
    options: [
      "La historia oral.",
      "La geografía física.",
      "La estadística.",
      "La psicología social."
    ]
  }, {
    numb: 3,
    question: "¿Qué tipo de demografía estudia las características estructurales de la población en un momento dado?",
    answer: "Demografía estática.",
    options: [
      "Demografía comparativa.",
      "Demografía estática.",
      "Demografía dinámica.",
      "Demografía social."
    ]
  }, {
    numb: 4,
    question: "¿Cuál de las siguientes variables NO se considera en las características estructurales de la población?",
    answer: "Color de ojos.",
    options: [
      "Tasa de natalidad.",
      "Nivel educativo.",
      "Lengua que hablan.",
      "Color de ojos."
    ]
  }, {
    numb: 5,
    question: "¿A qué se refiere la dimensión en la demografía?",
    answer: "La relación de la población con el territorio.",
    options: [
      "La relación de la población con el territorio.",
      "El número de nacimientos por año.",
      "La migración interna de la población.",
      "La tasa de mortalidad infantil."
    ]
  }, {
    numb: 6,
    question: "¿Qué aspectos estudia la demografía dinámica?",
    answer: "Las migraciones y los desplazamientos de la población.",
    options: [
      "Las características estructurales de la población.",
      "Los cambios en la tasa de natalidad.",
      "Las migraciones y los desplazamientos de la población.",
      "El territorio que ocupa la población."
    ]
  }, {
    numb: 7,
    question: "¿Cuál de las siguientes variables NO estudia la demografía?",
    answer: "Tasa de desempleo.",
    options: [
      "Tasa de natalidad.",
      "Esperanza de vida.",
      "Tasa de desempleo.",
      "Tasa de mortalidad."
    ]
  }, {
    numb: 8,
    question: "¿Qué mide la tasa de natalidad?",
    answer: "El número de nacimientos en una población.",
    options: [
      "El número de defunciones en una población.",
      "El número de nacimientos en una población.",
      "El número de personas que emigran.",
      "El número de personas que se casan."
    ]
  }, {
    numb: 9,
    question: "¿Qué aspecto estudia la migración en la demografía?",
    answer: "La movilidad de la población.",
    options: [
      "La movilidad de la población.",
      "La esperanza de vida.",
      "La tasa de mortalidad infantil.",
      "La tasa de divorcios."
    ]
  }, {
    numb: 10,
    question: "¿Qué registra la tasa de mortalidad?",
    answer: "El número de defunciones en una población.",
    options: [
      "El número de defunciones en una población.",
      "El número de nacimientos en una población.",
      "El número de personas que emigran.",
      "El número de personas que se casan."
    ]
  }, {
    numb: 11,
    question: "¿Cuál es el objetivo principal de los estudios demográficos?",
    answer: "Planificar, diseñar e implementar políticas adaptadas a las necesidades de la población.",
    options: [
      "Estudiar los fenómenos económicos de una población.",
      "Planificar, diseñar e implementar políticas adaptadas a las necesidades de la población.",
      "Analizar los cambios climáticos en una región.",
      "Investigar la evolución de los sistemas educativos."
    ]
  }, {
    numb: 12,
    question: "¿Qué herramientas se utilizan para obtener datos demográficos?",
    answer: "Censos y estudios demográficos.",
    options: [
      "Estudios de mercado.",
      "Censos y estudios demográficos.",
      "Encuestas de opinión.",
      "Análisis de precios."
    ]
  }, {
    numb: 13,
    question: "¿Qué papel desempeñan los censos en los estudios demográficos?",
    answer: "Proporcionan información sobre las características estructurales de la población en un momento dado.",
    options: [
      "Proporcionan información sobre las características estructurales de la población en un momento dado.",
      "Estudian los cambios en la tasa de natalidad.",
      "Analizan las migraciones y desplazamientos de la población.",
      "Registran la esperanza de vida y las causas de los fallecimientos."
    ]
  }, {
    numb: 14,
    question: "¿Cuál es la importancia de los datos demográficos para los gobiernos?",
    answer: "Facilitan la implementación de políticas adaptadas a las necesidades de la población.",
    options: [
      "Permiten establecer políticas de control de precios.",
      "Ayudan a predecir cambios climáticos.",
      "Facilitan la implementación de políticas adaptadas a las necesidades de la población.",
      "Evalúan la evolución de los sistemas de transporte."
    ]
  }, {
    numb: 15,
    question: "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta sobre la demografía?",
    answer: "Utiliza la estadística como herramienta fundamental en sus estudios.",
    options: [
      "Es una ciencia que estudia exclusivamente la evolución de la población animal.",
      "Se basa únicamente en el análisis cualitativo de los datos demográficos.",
      "Utiliza la estadística como herramienta fundamental en sus estudios.",
      "Solo estudia la dimensión geográfica de la población."
    ]
  }

];

let Div5 = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Qué es la migración?",
    answer: "a) El desplazamiento de poblaciones humanas o animales hacia un nuevo destino permanente.",
    options: [
      "a) El desplazamiento de poblaciones humanas o animales hacia un nuevo destino permanente.",
      "b) El desplazamiento de poblaciones humanas o animales hacia un nuevo destino temporal.",
      "c) El desplazamiento de poblaciones animales hacia un nuevo destino permanente.",
      "d) El desplazamiento de poblaciones animales hacia un nuevo destino temporal."
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Cuál es una diferencia clave entre las migraciones humanas y las migraciones animales?",
    answer: "d) Las migraciones humanas generan diversidad cultural y económica, mientras que las migraciones animales no.",
    options: [
      "a) Las migraciones humanas son más regulares que las migraciones animales.",
      "b) Las migraciones animales son más complicadas que las migraciones humanas.",
      "c) Las migraciones humanas son voluntarias, mientras que las migraciones animales son forzadas.",
      "d) Las migraciones humanas generan diversidad cultural y económica, mientras que las migraciones animales no."
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Cuál de las siguientes categorías migratorias se refiere a un desplazamiento sin retorno hacia otro lugar?",
    answer: "b) Migración permanente.",
    options: [
      "a) Migración temporal.",
      "b) Migración permanente.",
      "c) Migración voluntaria.",
      "d) Migración forzada."
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Cuáles son las causas comunes de la migración animal?",
    answer: "b) Invierno y temporada reproductiva.",
    options: [
      "a) Crisis económica y hambruna.",
      "b) Invierno y temporada reproductiva.",
      "c) Guerras y conflictos armados.",
      "d) Desastres naturales y alteraciones del hábitat."
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Qué causa principal de migración humana se relaciona con la búsqueda de oportunidades en otros lugares?",
    answer: "a) Crisis económica.",
    options: [
      "a) Crisis económica.",
      "b) Invierno y temporada reproductiva.",
      "c) Guerras y conflictos armados.",
      "d) Desastres naturales."
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Cuál de las siguientes consecuencias NO se relaciona con la migración humana?",
    answer: "d) Cambios en la biodiversidad.",
    options: [
      "a) Cambios demográficos.",
      "b) Intercambio cultural y étnico.",
      "c) Cambios de la dinámica económica.",
      "d) Cambios en la biodiversidad."
    ]
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Qué repercusión positiva tiene la migración humana en el lugar de destino?",
    answer: "b) Aporta insumos nuevos y frescos a la sociedad de destino.",
    options: [
      "a) Genera un vacío cultural y económico.",
      "b) Aporta insumos nuevos y frescos a la sociedad de destino.",
      "c) Reduce la demanda de recursos locales.",
      "d) Aumenta la xenofobia en la población local."
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Qué tipo de migración se produce cuando el destino se elige dentro del mismo país?",
    answer: "c) Migración interna.",
    options: [
      "a) Migración temporal.",
      "b) Migración permanente.",
      "c) Migración interna.",
      "d) Migración externa."
    ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cuál es una causa común de migración forzada?",
    answer: "a) Cambios de régimen político.",
    options: [
      "a) Cambios de régimen político.",
      "b) Temporada reproductiva de las especies.",
      "c) Mejoras económicas en el lugar de origen.",
      "d) Cambios climáticos favorables."
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es verdadera sobre las migraciones?",
    answer: "d) Las migraciones pueden generar diversidad cultural y étnica.",
    options: [
      "a) Las migraciones siempre son un fenómeno positivo y beneficioso.",
      "b) Las migraciones animales tienen más impacto económico que las migraciones humanas.",
      "c) Las migraciones solo ocurren debido a factores económicos.",
      "d) Las migraciones pueden generar diversidad cultural y étnica."
    ]
  },
  {
    numb: 11,
    question: "¿Qué consecuencia negativa puede surgir como resultado de la migración?",
    answer: "b) Aumento de la xenofobia y manifestaciones extremas de violencia.",
    options: [
      "a) Aumento de la diversidad cultural.",
      "b) Aumento de la xenofobia y manifestaciones extremas de violencia.",
      "c) Pérdida de identidad cultural.",
      "d) Disminución de la población local."
    ]
  },
  {
    numb: 12,
    question: "¿Cuál es una diferencia entre la migración temporal y la migración permanente?",
    answer: "b) La migración temporal implica un desplazamiento de corta duración, mientras que la migración permanente implica un cambio definitivo de residencia.",
    options: [
      "a) La migración temporal implica un desplazamiento voluntario, mientras que la migración permanente es forzada.",
      "b) La migración temporal implica un desplazamiento de corta duración, mientras que la migración permanente implica un cambio definitivo de residencia.",
      "c) La migración temporal ocurre solo en animales, mientras que la migración permanente ocurre solo en humanos.",
      "d) Ninguna de las anteriores."
    ]
  }
];

let Div6 = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuándo tuvo lugar el siglo XIX según la periodización clásica de la historia?",
    answer: "a) Del 1 de enero de 1800 al 31 de diciembre de 1900",
    options: [
      "a) Del 1 de enero de 1800 al 31 de diciembre de 1900",
      "b) Del 1 de enero de 1900 al 31 de diciembre de 2000",
      "c) Del 1 de enero de 1700 al 31 de diciembre de 1800",
      "d) Del 1 de enero de 1801 al 31 de diciembre de 1900"
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Cuál fue uno de los cambios más destacados en las estructuras económicas, políticas y sociales durante el siglo XIX?",
    answer: "c) La independencia de las colonias europeas en América",
    options: [
      "a) La consolidación de las monarquías absolutas",
      "b) El dominio de las formas manuales de producción",
      "c) La independencia de las colonias europeas en América",
      "d) El estancamiento del colonialismo en África y Asia"
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Qué tipo de Estado se consolidó en el siglo XIX en Occidente?",
    answer: "c) Estado liberal y laico",
    options: [
      "a) Estado feudal",
      "b) Estado monárquico absoluto",
      "c) Estado liberal y laico",
      "d) Estado teocrático"
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Cuál fue una característica del siglo XIX en relación con las relaciones internacionales?",
    answer: "b) Fomentó alianzas defensivo-ofensivas entre los países",
    options: [
      "a) Favoreció el aislacionismo de los países",
      "b) Fomentó alianzas defensivo-ofensivas entre los países",
      "c) Promovió la fragmentación y desunión entre las naciones",
      "d) Inhibió el proceso de colonización de África y Asia"
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Qué concepción política se consolidó como opuesta al absolutismo monárquico durante el siglo XIX?",
    answer: "d) Liberalismo",
    options: [
      "a) Comunismo",
      "b) Nacionalismo",
      "c) Socialismo",
      "d) Liberalismo"
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Qué base electoral se amplió en diversos Estados europeos hacia mediados del siglo XIX?",
    answer: "a) El voto universal masculino",
    options: [
      "a) El voto universal masculino",
      "b) El voto universal femenino",
      "c) El voto censitario",
      "d) El voto oligárquico"
    ]
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Qué proceso tuvo un impacto especial en los transportes durante el siglo XIX?",
    answer: "b) La Segunda Revolución Industrial",
    options: [
      "a) La Revolución Industrial",
      "b) La Segunda Revolución Industrial",
      "c) La Revolución Científica",
      "d) La Revolución Tecnológica"
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Cuál fue una de las nuevas disciplinas surgidas a partir del pensamiento positivista en el siglo XIX?",
    answer: "c) Sociología",
    options: [
      "a) Biología molecular",
      "b) Psicología cognitiva",
      "c) Sociología",
      "d) Antropología cultural"
    ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Qué corriente de pensamiento sostiene que el único conocimiento verdadero es el científico, basado en la experiencia?",
    answer: "c) Positivismo",
    options: [
      "a) Idealismo",
      "b) Existencialismo",
      "c) Positivismo",
      "d) Humanismo"
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Qué tipo de relaciones laborales surgieron con la industrialización en el siglo XIX?",
    answer: "c) Relaciones laborales capitalistas",
    options: [
      "a) Relaciones laborales feudales",
      "b) Relaciones laborales esclavistas",
      "c) Relaciones laborales capitalistas",
      "d) Relaciones laborales comunitarias"
    ]
  }

];

let Div7 = [

  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuándo tuvo lugar el proceso del imperialismo europeo?",
    options: [
      "Entre 1875 y 1914",
      "Entre 1800 y 1850",
      "Entre 1900 y 1950",
      "Entre 1600 y 1650"
    ],
    answer: "Entre 1875 y 1914"
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Cuáles fueron las potencias industriales principales del imperialismo europeo?",
    options: [
      "Gran Bretaña, Alemania y Francia",
      "España, Italia y Portugal",
      "Rusia, Estados Unidos y Japón",
      "China, India y Brasil"
    ],
    answer: "Gran Bretaña, Alemania y Francia"
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Qué buscaban las potencias europeas en su expansión colonial?",
    options: [
      "Fuentes de materias primas y nuevos mercados",
      "Alianzas políticas y militares",
      "Conquistar territorios para expandir su población",
      "Establecer colonias como símbolo de poder"
    ],
    answer: "Fuentes de materias primas y nuevos mercados"
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Cuál fue una de las justificaciones ideológicas del imperialismo europeo?",
    options: [
      "Darwinismo social y creencia en la superioridad europea",
      "Igualdad y respeto por las culturas locales",
      "Pacifismo y rechazo al expansionismo",
      "Autodeterminación de los pueblos y antiimperialismo"
    ],
    answer: "Darwinismo social y creencia en la superioridad europea"
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Cuál de los siguientes no fue uno de los tipos de administración establecidos en los imperios coloniales?",
    options: [
      "Colonias",
      "Protectorados",
      "Concesiones",
      "Estados soberanos"
    ],
    answer: "Estados soberanos"
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Cuál fue el principal objetivo económico del imperialismo europeo?",
    options: [
      "Obtener mano de obra barata",
      "Exportar productos industrializados",
      "Desarrollar tecnología avanzada",
      "Controlar fuentes de materias primas"
    ],
    answer: "Controlar fuentes de materias primas"
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Qué consecuencia política tuvo el imperialismo europeo en los territorios colonizados?",
    options: [
      "Dependencia respecto a la metrópolis",
      "Independencia y autonomía total",
      "Formación de un gobierno supranacional",
      "Desaparición de la autoridad política local"
    ],
    answer: "Dependencia respecto a la metrópolis"
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Cuál fue una de las consecuencias demográficas del imperialismo europeo?",
    options: [
      "Aumento de la población local en las colonias",
      "Emigración masiva de europeos a las colonias",
      "Desarrollo de políticas de control de natalidad",
      "Desaparición de la población indígena en las colonias"
    ],
    answer: "Emigración masiva de europeos a las colonias"
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Qué tipo de economía se estableció en las colonias debido al imperialismo europeo?",
    options: [
      "Economía de subsistencia",
      "Economía de libre mercado",
      "Economía de monocultivos de exportación",
      "Economía planificada y centralizada"
    ],
    answer: "Economía de monocultivos de exportación"
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Cuál fue una de las consecuencias culturales del imperialismo europeo?",
    options: [
      "Preservación de las culturas locales",
      "Aumento de la diversidad cultural",
      "Aculturación y sincretismo religioso",
      "Desarrollo de movimientos nacionalistas"
    ],
    answer: "Aculturación y sincretismo religioso"
  },
  {
    numb: 11,
    question: "¿Qué tipo de infraestructura se construyó en las colonias durante el imperialismo europeo?",
    options: [
      "Escuelas y hospitales",
      "Redes de comunicación y transporte",
      "Plantas industriales y fábricas",
      "Centros comerciales y mercados"
    ],
    answer: "Redes de comunicación y transporte"
  },
  {
    numb: 12,
    question: "¿Cuál fue una de las causas económicas del imperialismo europeo?",
    options: [
      "Escasez de mano de obra en Europa",
      "Necesidad de expandir el territorio europeo",
      "Búsqueda de recursos naturales para la industria",
      "Aumento de la población en las colonias"
    ],
    answer: "Búsqueda de recursos naturales para la industria"
  },
  {
    numb: 13,
    question: "¿Qué teoría ideológica respaldaba la superioridad europea durante el imperialismo?",
    options: [
      "Comunismo",
      "Nacionalismo",
      "Darwinismo social",
      "Anarquismo"
    ],
    answer: "Darwinismo social"
  },
  {
    numb: 14,
    question: "¿Qué conflictos generó la dependencia de las colonias respecto a las metrópolis?",
    options: [
      "Conflictos políticos internos en las colonias",
      "Conflictos territoriales entre las potencias europeas",
      "Conflictos económicos por el control de los recursos",
      "Conflictos culturales entre las diferentes etnias"
    ],
    answer: "Conflictos económicos por el control de los recursos"
  },
  {
    numb: 15,
    question: "¿Cuál fue una de las consecuencias políticas del imperialismo europeo después de la Segunda Guerra Mundial?",
    options: [
      "Descolonización de Asia y África",
      "Mayor control de las metrópolis sobre las colonias",
      "Creación de nuevos imperios coloniales",
      "Establecimiento de gobiernos autoritarios en las colonias"
    ],
    answer: "Descolonización de Asia y África"
  }

];

let Div8 = [

  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuándo tuvo lugar el proceso de unificación de Italia y Alemania?",
    answer: "a) Entre 1848 y 1871",
    options: [
      "a) Entre 1848 y 1871",
      "b) Entre 1871 y 1914",
      "c) Entre 1918 y 1945",
      "d) Entre 1945 y 1990"
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Quién fue el político italiano responsable de la unificación de Italia?",
    answer: "a) Camilo Paolo Filippo Giulio Benso, conde de Cavour",
    options: [
      "a) Camilo Paolo Filippo Giulio Benso, conde de Cavour",
      "b) Giuseppe Garibaldi",
      "c) Otto von Bismarck",
      "d) Víctor Manuel II"
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿En qué año Italia fue declarada Estado-nación?",
    answer: "b) 1861",
    options: [
      "a) 1848",
      "b) 1861",
      "c) 1871",
      "d) 1918"
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Cuándo se convirtió oficialmente Alemania en un estado nacional integrado?",
    answer: "c) 1871",
    options: [
      "a) 1848",
      "b) 1861",
      "c) 1871",
      "d) 1918"
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Quién fue el líder alemán responsable de la unificación de Alemania?",
    answer: "c) Otto von Bismarck",
    options: [
      "a) Camilo Paolo Filippo Giulio Benso, conde de Cavour",
      "b) Giuseppe Garibaldi",
      "c) Otto von Bismarck",
      "d) Víctor Manuel II"
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Cuál fue uno de los antecedentes que condujo a la unificación de Italia y Alemania?",
    answer: "c) Las revoluciones italianas de 1848",
    options: [
      "a) La guerra de Crimea",
      "b) Las invasiones de Napoleón",
      "c) Las revoluciones italianas de 1848",
      "d) La Guerra Austro-Prusiana"
    ]
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Cuáles fueron los obstáculos para la unificación de Italia?",
    answer: "b) La oposición austriaca, el dominio del Papado y la aristocracia terrateniente",
    options: [
      "a) La división entre corrientes nacionalistas, la presencia de Austria y la cuestión romana",
      "b) La oposición austriaca, el dominio del Papado y la aristocracia terrateniente",
      "c) La fragmentación territorial y los acuerdos del Congreso de Viena",
      "d) El dominio austriaco en el norte de Italia y la oposición del Papado"
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Cuáles eran los principales estados en la península italiana antes de la unificación?",
    answer: "a) Lombardía, los estados pontificios, el Reino de Piamonte y el Reino de las Dos Sicilias",
    options: [
      "a) Lombardía, los estados pontificios, el Reino de Piamonte y el Reino de las Dos Sicilias",
      "b) Toscana, Sicilia, el Reino de Piamonte y el Reino de las Dos Sicilias",
      "c) Lombardía, los estados pontificios, el Reino de Piamonte y el Reino de Nápoles",
      "d) Toscana, Sicilia, el Reino de Piamonte y el Reino de Nápoles"
    ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cómo se denominó al proceso de unificación italiana?",
    answer: "a) Risorgimento",
    options: [
      "a) Risorgimento",
      "b) Edad Contemporánea",
      "c) Batalla de Berlín",
      "d) Congreso de Viena"
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Qué evento desencadenó la Guerra Austro-Prusiana en Alemania?",
    answer: "c) La Guerra de Dinamarca",
    options: [
      "a) La guerra de Crimea",
      "b) La Guerra de las Siete Semanas",
      "c) La Guerra de Dinamarca",
      "d) La Guerra Franco-Prusiana"
    ]
  },
  {
    numb: 11,
    question: "¿Quién fue el canciller de Prusia y artífice de la unificación alemana?",
    answer: "c) Otto von Bismarck",
    options: [
      "a) Camilo Paolo Filippo Giulio Benso, conde de Cavour",
      "b) Giuseppe Garibaldi",
      "c) Otto von Bismarck",
      "d) Víctor Manuel II"
    ]
  }
];

let Div9 = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuáles son los países que conforman América del Norte?",
    answer: "c) Canadá, Estados Unidos, México y Groenlandia",
    options: [
      "a) Canadá, Estados Unidos, México y Brasil",
      "b) Canadá, Estados Unidos, México y Argentina",
      "c) Canadá, Estados Unidos, México y Groenlandia",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Cuál es la isla más grande del mundo que pertenece a América del Norte?",
    answer: "b) Groenlandia",
    options: [
      "a) Cuba",
      "b) Groenlandia",
      "c) Puerto Rico",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Qué idioma predomina en América del Norte?",
    answer: "b) Inglés",
    options: [
      "a) Español",
      "b) Inglés",
      "c) Francés",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Cuál de los siguientes países de América del Norte es considerado una potencia mundial?",
    answer: "c) Estados Unidos",
    options: [
      "a) Canadá",
      "b) México",
      "c) Estados Unidos",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Cuándo llegó Cristóbal Colón a América?",
    answer: "a) 1492",
    options: [
      "a) 1492",
      "b) 1501",
      "c) 1520",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Quién reconoció que América no era parte de las Indias, sino otro continente desconocido?",
    answer: "b) Américo Vespucio",
    options: [
      "a) Cristóbal Colón",
      "b) Américo Vespucio",
      "c) Hernán Cortés",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Cuántos países conforman América Latina?",
    answer: "b) 15",
    options: [
      "a) 10",
      "b) 15",
      "c) 20",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Cuál es el idioma oficial de la mayoría de los países de América Latina?",
    answer: "a) Español",
    options: [
      "a) Español",
      "b) Portugués",
      "c) Francés",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cuál de los siguientes países NO pertenece a América Latina?",
    answer: "c) Canadá",
    options: [
      "a) México",
      "b) Brasil",
      "c) Canadá",
      "d) Argentina"
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Qué porcentaje de los latinoamericanos habla francés?",
    answer: "a) 1%",
    options: [
      "a) 1%",
      "b) 3%",
      "c) 5%",
      "d) 7%"
    ]
  },
  {
    numb: 11,
    question: "¿Cuál de las siguientes características NO es propia de América Latina?",
    answer: "c) Tiene una economía del primer mundo.",
    options: [
      "a) Tiene una quinta parte de los bosques a nivel mundial.",
      "b) Tiene importantes reservas de minerales.",
      "c) Tiene una economía del primer mundo.",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 12,
    question: "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la cultura de América Latina?",
    answer: "b) Presenta una gran diversidad cultural y una influencia española y portuguesa.",
    options: [
      "a) Predomina el idioma inglés y la influencia anglosajona.",
      "b) Presenta una gran diversidad cultural y una influencia española y portuguesa.",
      "c) La religión protestante es la más practicada.",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 13,
    question: "¿Cuál de los siguientes ecosistemas es característico de América Latina?",
    answer: "c) Bosques tropicales",
    options: [
      "a) Desiertos",
      "b) Tundras",
      "c) Bosques tropicales",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 14,
    question: "¿Cuál es el río más largo de América Latina?",
    answer: "a) Río Amazonas",
    options: [
      "a) Río Amazonas",
      "b) Río de la Plata",
      "c) Río Mississippi",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 15,
    question: "¿Cuál es el clima predominante en la región del Caribe en América Latina?",
    answer: "a) Clima tropical",
    options: [
      "a) Clima tropical",
      "b) Clima continental templado",
      "c) Clima polar",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
  }
];

let Div10 = [
  {
    numb: 1,
    question: "En qué año se estableció la Confederación Granadina?",
    answer: "c) 1858",
    options: [
      "a) 1849",
      "b) 1853",
      "c) 1858",
      "d) 1959"
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Quién fue el presidente conservador durante la Confederación Granadina?",
    answer: "c) Mariano Ospina Rodríguez",
    options: [
      "a) José Hilario López",
      "b) José María Melo",
      "c) Mariano Ospina Rodríguez",
      "d) José María Obando"
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Cuál fue el periodo de duración de la Confederación Granadina?",
    answer: "c) 1858-1863",
    options: [
      "a) 1849-1853",
      "b) 1853-1858",
      "c) 1858-1863",
      "d) 1959-1963"
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Qué sistema político se pretendía consolidar durante la Confederación Granadina?",
    answer: "a) Estado federal",
    options: [
      "a) Estado federal",
      "b) Monarquía absoluta",
      "c) Dictadura militar",
      "d) Estado unitario"
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Qué constitución promulgó José Hilario López en 1853?",
    answer: "b) Constitución de 1853",
    options: [
      "a) Constitución de 1849",
      "b) Constitución de 1853",
      "c) Constitución de 1858",
      "d) Constitución de 1958"
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Quién fue el dictador militar durante el siglo XIX en Colombia?",
    answer: "b) José María Melo",
    options: [
      "a) José Hilario López",
      "b) José María Melo",
      "c) Mariano Ospina Rodríguez",
      "d) José María Obando"
    ]
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Qué figura fue remplazada por un designado del Congreso durante la Confederación Granadina?",
    answer: "a) Vicepresidencia",
    options: [
      "a) Vicepresidencia",
      "b) Presidencia",
      "c) Gobernación",
      "d) Alcaldía"
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Cuántos estados soberanos fueron creados durante la Confederación Granadina?",
    answer: "b) 8",
    options: [
      "a) 6",
      "b) 8",
      "c) 10",
      "d) 12"
    ]
  },
  {
    question: "¿Qué fue objeto de control por parte del gobierno de la Confederación Granadina?",
    answer: "a) El clero",
    options: [
      "a) El clero",
      "b) Los militares",
      "c) Los comerciantes",
      "d) Los agricultores"
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Qué ley se promulgó en 1859 para regular las elecciones durante la Confederación Granadina?",
    answer: "a) Ley de Elecciones",
    options: [
      "a) Ley de Elecciones",
      "b) Ley Orgánica de Hacienda",
      "c) Ley para la Fuerza Pública",
      "d) Ley de Comercio Internacional"
    ]
  },
  {
    numb: 11,
    question: "¿Cuál era el motivo de tensión entre el gobierno federal y los estados durante la Confederación Granadina?",
    answer: "b) Control de la economía",
    options: [
      "a) Control del clero",
      "b) Control de la economía",
      "c) Control del poder militar",
      "d) Control de las elecciones"
    ]
  },
  {
    numb: 12,
    question: "¿Qué sector experimentó un crecimiento durante la Confederación Granadina?",
    answer: "b) Agricultura",
    options: [
      "a) Comercio internacional",
      "b) Agricultura",
      "c) Industria manufacturera",
      "d) Servicios financieros"
    ]
  },
  {
    numb: 13,
    question: "¿Qué favoreció el proceso de fortalecimiento de los estados soberanos durante la Confederación Granadina?",
    answer: "a) Reducción de impuestos",
    options: [
      "a) Reducción de impuestos",
      "b) Monopolios estatales",
      "c) Esclavitud",
      "d) Autoritarismo"
    ]
  },
  {
    numb: 14,
    question: "¿Qué medida se tomó durante la Confederación Granadina en relación a la Iglesia católica?",
    answer: "b) Promover la tolerancia religiosa",
    options: [
      "a) Mantener el control del clero",
      "b) Promover la tolerancia religiosa",
      "c) Confiscar los bienes de la Iglesia",
      "d) Establecer alianzas con el Vaticano"
    ]
  }
];

let Div11 = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿En qué periodo de tiempo se desarrolló el Olimpo Radical en Colombia?",
    answer: "a) 1863-1886",
    options: [
      "a) 1863-1886",
      "b) 1821-1840",
      "c) 1899-1902",
      "d) 1948-1958"
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Qué Constitución fue promulgada durante el Olimpo Radical?",
    answer: "c) Constitución de Rionegro",
    options: [
      "a) Constitución de Riotinto",
      "b) Constitución de Cartagena",
      "c) Constitución de Rionegro",
      "d) Constitución de Bogotá"
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Cuál fue el cambio de nombre del país realizado durante el Olimpo Radical?",
    answer: "a) Estados Unidos de Colombia",
    options: [
      "a) Estados Unidos de Colombia",
      "b) Gran Colombia",
      "c) Confederación Granadina",
      "d) República de Colombia"
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Cuál fue una de las reformas económicas implementadas durante el Olimpo Radical?",
    answer: "a) Libre mercado y liberalismo",
    options: [
      "a) Libre mercado y liberalismo",
      "b) Socialismo y planificación central",
      "c) Proteccionismo y mercantilismo",
      "d) Comunismo y colectivización"
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Qué tipo de educación se promovió durante el Olimpo Radical?",
    answer: "a) Educación laica y separada de la Iglesia Católica",
    options: [
      "a) Educación laica y separada de la Iglesia Católica",
      "b) Educación religiosa y controlada por la Iglesia",
      "c) Educación militarizada y enfocada en la disciplina",
      "d) Educación técnica y orientada al desarrollo industrial"
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Cuál era el conflicto subyacente entre la burguesía comercial y la oligarquía terrateniente durante el Olimpo Radical?",
    answer: "a) Liberalismo vs. conservadurismo",
    options: [
      "a) Liberalismo vs. conservadurismo",
      "b) Federalismo vs. centralismo",
      "c) Democracia vs. autoritarismo",
      "d) Comunismo vs. capitalismo"
    ]
  },

  {
    numb: 7,
    question: "¿Cuál era la forma de organización territorial del país durante el Olimpo Radical?",
    answer: "a) República federal",
    options: [
      "a) República federal",
      "b) Monarquía absolutista",
      "c) Confederación de estados independientes",
      "d) República unitaria"
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Cuál era el sistema para elegir al presidente durante el Olimpo Radical?",
    answer: "c) Elección por voto de los gobernadores de cada estado",
    options: [
      "a) Propuesta directa del Congreso",
      "b) Elección popular directa",
      "c) Elección por voto de los gobernadores de cada estado",
      "d) Elección por voto del Congreso"
    ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Qué caracterizó la inestabilidad política durante el Olimpo Radical?",
    answer: "a) Elecciones frecuentes y guerras civiles",
    options: [
      "a) Elecciones frecuentes y guerras civiles",
      "b) Estabilidad y consenso político",
      "c) Dictadura y represión política",
      "d) Control militar y centralismo"
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Cuál era la política económica adoptada durante el Olimpo Radical?",
    answer: "a) Liberalismo económico",
    options: [
      "a) Liberalismo económico",
      "b) Proteccionismo económico",
      "c) Socialismo económico",
      "d) Autarquía económica"
    ]
  },
  {
    numb: 11,
    question: "¿Cuál fue el papel de la Iglesia Católica durante el Olimpo Radical?",
    answer: "a) Reducción de su influencia en la política y sociedad",
    options: [
      "a) Reducción de su influencia en la política y sociedad",
      "b) Mantenimiento de su poder e influencia",
      "c) Separación total de la Iglesia y el Estado",
      "d) Expropiación de los bienes de la Iglesia"
    ]
  },
  {
    numb: 12,
    question: "¿Cuáles fueron algunas de las características de la educación durante el Olimpo Radical?",
    answer: "a) Laica y libertad de enseñanza",
    options: [
      "a) Laica y libertad de enseñanza",
      "b) Religiosa y controlada por la Iglesia",
      "c) Militarizada y enfocada en la disciplina",
      "d) Técnica y orientada al desarrollo industrial"
    ]
  },
  {
    numb: 13,
    question: "¿Qué tipo de sistema territorial se estableció durante el Olimpo Radical?",
    answer: "d) República unitaria",
    options: [
      "a) República federal",
      "b) Monarquía absolutista",
      "c) Confederación de estados independientes",
      "d) República unitaria"
    ]
  },
  {
    numb: 13,
    question: "¿Qué tipo de sistema territorial se estableció durante el Olimpo Radical?",
    answer: "d) República unitaria",
    options: [
      "a) República federal",
      "b) Monarquía absolutista",
      "c) Confederación de estados independientes",
      "d) República unitaria"
    ]
  },
  {
    numb: 14,
    question: "¿Cuál fue la causa principal de la crisis económica durante el Olimpo Radical?",
    answer: "a) Fragilidad del sector privado y mercado interior reducido",
    options: [
      "a) Fragilidad del sector privado y mercado interior reducido",
      "b) Intervención estatal excesiva en la economía",
      "c) Falta de recursos naturales en el país",
      "d) Conflictos comerciales con países vecinos"
    ]
  },
  {
    numb: 15,
    question: "¿Qué evento marcó el fin del Olimpo Radical y el comienzo de la decadencia del radicalismo?",
    answer: "b) Elección de Rafael Núñez como presidente",
    options: [
      "a) Fallecimiento de Manuel Murillo Toro",
      "b) Elección de Rafael Núñez como presidente",
      "c) Guerra civil entre liberales y conservadores",
      "d) Redacción de una nueva constitución centralista"
    ]
  }
];

let Div12 = [

  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuál fue la fecha de inicio del proceso de Independencia de Colombia?",
    answer: "a) 20 de julio de 1810",
    options: [
      "a) 20 de julio de 1810",
      "b) 7 de agosto de 1819",
      "c) 10 de agosto de 1819",
      "d) 5 de abril de 1811"
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Qué nombre recibió la etapa inicial de la Independencia de Colombia?",
    answer: "a) Primera República",
    options: [
      "a) Primera República",
      "b) Campaña Libertadora",
      "c) Reconquista española",
      "d) Gran Colombia"
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Quién lideró la expedición para reconquistar Nueva Granada en 1816?",
    answer: "b) Pablo Morillo",
    options: [
      "a) Simón Bolívar",
      "b) Pablo Morillo",
      "c) Antonio Nariño",
      "d) Francisco de Paula Santander"
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Cuál fue la batalla decisiva que llevó a la victoria patriota en 1819?",
    answer: "c) Batalla de Boyacá",
    options: [
      "a) Batalla del Pantano de Vargas",
      "b) Combate de Paya",
      "c) Batalla de Boyacá",
      "d) Batalla de Gámeza y Tópaga"
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Cuál fue el período de unión entre Venezuela y Nueva Granada?",
    answer: "c) Gran Colombia",
    options: [
      "a) Primera República",
      "b) Reconquista española",
      "c) Gran Colombia",
      "d) Campaña Libertadora"
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Quién fue el primer presidente de la Gran Colombia?",
    answer: "b) Simón Bolívar",
    options: [
      "a) Antonio Nariño",
      "b) Simón Bolívar",
      "c) Francisco de Paula Santander",
      "d) Camilo Torres Tenorio"
    ]
  },

  {
    numb: 7,
    question: "¿Cuál fue una de las principales causas de la Independencia de Colombia?",
    answer: "d) Todas las anteriores",
    options: [
      "a) La Independencia de los Estados Unidos",
      "b) La influencia de la Revolución Francesa",
      "c) La rebelión de los comuneros",
      "d) Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Cuál fue la consecuencia de la Independencia de Colombia en relación con la esclavitud?",
    answer: "b) Se prohibió la esclavitud",
    options: [
      "a) Se mantuvo la esclavitud sin cambios",
      "b) Se prohibió la esclavitud",
      "c) Se restringió la esclavitud solo a ciertas regiones",
      "d) Se liberaron solo a algunos esclavos"
    ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cuál fue el proceso que llevó a la formación de la Gran Colombia?",
    answer: "c) Campaña Libertadora",
    options: [
      "a) Primera República",
      "b) Reconquista española",
      "c) Campaña Libertadora",
      "d) Proceso de independencia de Ecuador"
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Cuál fue el destino del virrey español Juan de Sámano tras la victoria patriota en Boyacá?",
    answer: "b) Fue capturado y encarcelado en Bogotá",
    options: [
      "a) Huyó hacia Cartagena de Indias",
      "b) Fue capturado y encarcelado en Bogotá",
      "c) Se unió al ejército patriota",
      "d) Renunció a su cargo y se retiró a España"
    ]
  },
  {
    numb: 11,
    question: "¿Cuál fue el principal conflicto político en la Gran Colombia?",
    answer: "a) Luchas entre centralistas y federalistas",
    options: [
      "a) Luchas entre centralistas y federalistas",
      "b) Conflictos entre criollos y peninsulares",
      "c) Batallas contra los realistas",
      "d) Disputas territoriales con países vecinos"
    ]
  },
  {
    numb: 12,
    question: "¿Quién fue considerado uno de los precursores de la Independencia de Colombia?",
    answer: "a) Simón Bolívar",
    options: [
      "a) Simón Bolívar",
      "b) Camilo Torres Tenorio",
      "c) Francisco de Paula Santander",
      "d) Antonio Nariño"
    ]
  },

  {
    numb: 12,
    question: "¿Quién fue considerado uno de los precursores de la Independencia de Colombia?",
    answer: "a) Simón Bolívar",
    options: [
      "a) Simón Bolívar",
      "b) Camilo Torres Tenorio",
      "c) Francisco de Paula Santander",
      "d) Antonio Nariño"
    ]
  },
  {
    numb: 13,
    question: "¿Cuál fue la influencia de la Independencia de los Estados Unidos en la Independencia de Colombia?",
    answer: "a) Fue un modelo a imitar por los patriotas de Nueva Granada.",
    options: [
      "a) Fue un modelo a imitar por los patriotas de Nueva Granada.",
      "b) Proveía apoyo militar directo a los patriotas colombianos.",
      "c) Generó conflictos y rivalidades entre los líderes independentistas.",
      "d) No tuvo ninguna influencia en la Independencia de Colombia."
    ]
  },
  {
    numb: 14,
    question: "¿Cuál fue el antecedente de la Independencia del Ecuador que influyó en los patriotas neogranadinos?",
    answer: "a) Formación de una junta de gobierno en Quito en 1809.",
    options: [
      "a) Formación de una junta de gobierno en Quito en 1809.",
      "b) La victoria patriota en la batalla del Pantano de Vargas.",
      "c) La influencia de la Revolución Francesa en el movimiento independentista.",
      "d) La rebelión de los comuneros en 1781."
    ]
  },
  {
    numb: 15,
    question: "¿Cuál fue la consecuencia de la Independencia de Colombia en términos de la abolición de los títulos de nobleza?",
    answer: "b) Todos los títulos de nobleza fueron abolidos.",
    options: [
      "a) Se mantuvieron los títulos de nobleza sin cambios.",
      "b) Todos los títulos de nobleza fueron abolidos.",
      "c) Solo se suprimieron los títulos de nobleza de los peninsulares.",
      "d) Los títulos de nobleza se restringieron a los líderes independentistas."
    ]
  }

];
